Практическое занятие №6. Работа с композициями в Python
---------------------------------------------------

### Рассматриваемые вопросы

1.  Композиции

### Композиции

Еще одной особенностью объектно-ориентированного программирования является возможность реализовывать так называемый композиционный подход. Заключается он в том, что есть класс-контейнер, он же агрегатор, который включает в себя вызовы других классов. В результате получается, что при создании объекта класса-контейнера, также создаются объекты включенных в него классов.

Чтобы понять, зачем нужна композиция в программировании, проведем аналогию с реальным миром. Большинство биологических и технических объектов состоят из более простых частей, также являющихся объектами. Например, животное состоит из различный органов (сердце, желудок), компьютер — из различного "железа" (процессор, память).

Композицию обычно не выделят как основное свойство ООП наряду с наследованием, инкапсуляцией и полиморфизмом, так как она используется сравнительно реже.

Не следует путать композицию с наследованием, в том числе множественным. Наследование предполагает принадлежность к какой-то общности (похожесть), а композиция — формирование целого из частей. Наследуются атрибуты, т. е. возможности, другого класса, при этом объектов непосредственно родительского класса не создается. При композиции же класс-агрегатор создает объекты других классов. 

Рассмотрим принципиальное отличие наследования от композиции на примере объектов из кондитерского магазина. Предположим, любой объект в кондитеской есть булочка:
```
# In Cookie.py

class Cookie:
    def __init__(self):
        self.name = 'Cookie'
    def print(self):
        print(f"I'm {self.name}!")
```
Для определения всех видов изделия круассан потребуется немалое количество классов-потомков. Например, для определения обычного круассана, шоколадного круассана и круассана, посыпанного сахаром, потребуется написать следующий код:
```
# In Cookie.py

class Cookie:
    def __init__(self):
        self.name = 'Cookie'
    def print(self):
        print(f"I'm {self.name}!")

class Croissant(Cookie):
    def __init__(self):
        self.name = 'Croissant'

class ChocoladeCroissant(Cookie):
    def __init__(self):
        self.name = 'Croissant with chocolade'

class SugarCroissant(Cookie):
    def __init__(self):
        self.name = 'Croissant with lots of sugar'  
```
Становится ясно, что при таком подходе описания всех изделий кондитерской наш код займет бесчисленное количество строк. 

А с помощью композиции можно легко и изящно строить нужные варианты: важно реализовать основу и добавку, а дальше можно конструировать объект из нужной основы и добавки. Важно отметить, что такой подход позволяет "выключать" отдельные комбинации, например, не создавать круасан с маком.

Перепишем предыдущий пример с помощью композиции:
```
# In Cookie.py

class Croissant:
    def __init__(self):
        self.name = 'Croissant'

class Donut:
    def __init__(self):
        self.name = 'Donut'

# в последующих 3 классах атрибут presence означает присутствие добавки в изделии
class ChocoladeAdditition:
    def __init__(self, presence=False):
        self.presence = presence
        self.name = 'with chocolade'

class SugarAdditition:
    def __init__(self, presence=False):
        self.presence = presence
        self.name = 'with lots of sugar'

class PoppySeedsAdditition:
    def __init__(self, presence=False):
        self.presence = presence
        self.name = 'with poppy seeds'     

class Cookie:
    def __init__(self, cookie):
        self.cookie = cookie
        self.name = self.cookie.name
        self.choco = ChocoladeAdditition()
        self.sugar = SugarAdditition()
        self.poppy = PoppySeedsAdditition()

    def print(self):
        if self.choco.presence:
            self.name = self.name + ' ' + self.choco.name
        if self.sugar.presence:
            self.name = self.name + ' ' + self.sugar.name
        if self.poppy.presence:
            self.name = self.name + ' ' + self.poppy.name
        print(f"I'm {self.name}!")
        
```

Как видим, был создан составной класс Cookie, хранящий вид изделия, его имя и все возможные добавки. Создавать новые изделия теперь стало гораздо легче. Для этого достаточно объявить класс этого изделия и указать его в параметрах составного класса со всеми его добавками.

Таким образом, написанный выше код позволяет создать ( 2 (пончик и донат ) x (1 (изделие без добавки) + 3 (с 1 добавкой) + 1 (со всеми 3 добавками) + 3 (с 2 добавками)) = 16 ) уникальных изделий и он занял 40 строчек кода, причем появление нового класса изделия (3 строчки кода) даст еще 8 новых уникальных изделий.

А вот описание этих 16 рассмотренных изделий с помощью наследования заняло бы ( 3 (3 строчки на одного потомка) x 16 = 48 ) строчек кода. Реальная кондитерская содержит больше 50 уникальных изделий. В случае наследования - около 150 строчек кода под описание изделий, и в случае композиции - 7 базовых классов (21 строчка кода) и 30 строчек кода под описание классов добавок и составного класса. Гибкость композиции очевидна!

Создадим шоколадный круассан с маком и сахарный пончик с маком:
```
# In Cookie.py

if __name__ == "__main__":
    b = Croissant()
    c = Donut()
    choco = ChocoladeAdditition()
    sugar = SugarAdditition()
    poppy = PoppySeedsAdditition()
    ans1 = Cookie(b)
    ans1.choco.presence = True
    ans1.poppy.presence = True

    ans2 = Cookie(c)
    ans2.sugar.presence = True
    ans2.poppy.presence = True

    ans1.print()
    ans2.print()

```

Вывод программы будет следующим:
```
I'm Croissant with chocolade with poppy seeds!
I'm Donut with lots of sugar with poppy seeds!
```

### Самостоятельная работа

1.  Создание составного класса фигура и его атрибутов-классов круг, квадрат, овал. Метод draw должен в текстовом виде нарисовать указанные фигуры. Переопределить метод __str__ для получения названия фигуры (например, "Круг"). Переопределите __repr__ на получение названия фигуры, но визуально отличающееся от названия в str (например, "Фигура Круг"). Продемонстрируйте результат работы этих двух магических методов. У классов-атрибутов должен быть атрибут под названием area, соответствующий площади фигуры. Площадь овала считать как произведение числа пи на произведение длин большой и малой полуосей. Длину малой полуоси задавать равной радиусу овала, а большой - 1,5 * радуис овала.
2.  Реализация составного класса Reader и его атрибутов-классов ReaderJson и ReaderXml для чтения данных в форматах json и xml . Реализация собственного итератора для класса Reader.
3.  Статический анализатор pylint может "ругаться" на класс, у которого только 1 публичный метод. Выключите эту диагностику, вписав в код. В коде решения 1 задания необходимо определить глобальный лист FIGURES, содержащий объекты класса фигура, в 2 задании - глобальный лист answer, содержащий листы, которые в свою очередь содержат строки считанных данных.